堆填區太陽能發電 首項目選址將軍澳

當局所選取的堆填區斜坡位置，不具備條件發展成為康樂或休憩設施，但有潛力用作發展太陽能發電。

(星島日報報道)為進一步推動可再生能源的發展，政府在去年《施政報告》中提出會考慮在合適的堆填區裝設太陽能板。環保署最新選定將軍澳工業邨附近新界東南堆填區的一幅斜坡，進行太陽能發電試驗計畫，除了計畫在整個斜坡盡量擺放光伏板，提供一兆瓦的發電量，即每小時提供一千度電，又會在附近加設供市民大眾參觀和享用的設施，如觀景台、可再生能源展示區，加深市民對太陽能發電和可再生能源的認識，預計系統最快明年內投入運作。

目前全港共有三個運作中的堆填區及十三個已修復的堆填區。已修復的堆填區已陸續發展成康樂設施，例如遊樂場、運動設施、休憩公園等，一般是建於已修復堆填區的平台部分。在扣除《活化已修復堆填區資助計畫》下預留的平地後，餘下大部分土地為斜坡，不具備條件發展成為康樂或休憩設施，但有潛力用作發展太陽能發電。

有見及此，環保署現正構思在堆填區進行小型太陽能發電試驗計畫，期望藉此找出在堆填區的斜坡發展太陽能發電系統將會遇到的困難和解決方案，從而為長遠在堆填區發展太陽能發電場建立一套技術標準及探索適合的發展和運作模式。為此，署方計畫在新界東南堆填區台頂面向南方一幅約一萬平方米的已修復斜坡進行小型太陽能發電系統試驗，系統的發電量約為一兆瓦。

署方表示，揀選新界東南堆填區的斜坡作為試點，是因為其地理環境、現有基建和配套設施方面，都具備良好條件發展小型太陽能發電試驗計畫。為了讓系統盡快投入試驗，並配合目前堆填區內的現有設施及技術限制，該項計畫將由現時堆填區承辦商自資負責設計、興建及營運。

鑑於該項計畫將會成為本港首項在堆填區內興建的太陽能發電系統，因此環保署期望能藉此機會寓環保工作於教育，在推行試驗計畫的同時，透過導賞和展覽設施，向市民大眾推廣及加深公眾對太陽能發電和可再生能源的認識。環保署將要求承辦商加設供市民大眾參觀和享用的設施，例如觀景台、可再生能源展示區等。

署方已初步聯絡職業訓練局轄下的設計學院，探討由學院及學生參與是項試驗計畫設計工作的可行性，期望擬議的堆填區小型太陽能發電系統成為富有創意和將軍澳地區特色的環保示範設施，預計小型太陽能發電系統可於明年內投入運作。

城大能源與環境政策研究中心總監鍾兆偉坦言，曾於數年前向政府提出類似構思，但當局基於居民反對和需要向城規會申請，當時未有接納建議；對於政府現時再自行提出試驗計畫，他感到遺憾和無奈。他指，擬議新系統的發電量達一兆瓦，即每小時提供一千度電，遠高於坊間現時採用的光伏板，關注所產生的電力日後會輸出至甚麼地方，以及中電能否吸納該批電力。